\section{Моделирование и результаты}
\subsection{Постановка эксперимента}\label{sub:5.1}
\sloppy
Мультагентная система содержала 100 агентов, равномерно распределенных в квадрате $10\times10$ м$^2$. Агенты считались связанными, если расстояние между ними было не больше $3$ м. Веса ребер выбирались равномерно из интервала $0 - 50$. 

\sloppy
Теоретические результаты в разделе \ref{sub:3.5.1} получены для начального условия $||\textbf{x}(0)||_2 = 1 $, которое в данном эксперименте не соблюдалось. Для того чтобы учесть его, необходимо использовать не фиксированную ошибку (см. \ref{main-exp-sec}), а ошибку, деленную на  $||\textbf{x}(0)||_2$. Однако сразу отметим, что по крайней мере для симуляции без физических ограничений эта неточность не влияет на результаты эксперимента (в чем убедились, проведя соответствующие эксперименты, которые здесь не приведены).

\sloppy
Максимизация в задаче (\ref{main-prob.eq}) эквивалента минимизации времени сходимости. Именно это время мы и замеряли в экспериментах. На основе полученных времен сходимости будем делать теоретические выводы.

\sloppy
Каждый эксперимент повторялся большое количество раз (от 30 до 100) для числа лидеров из фиксированного множества. Эксперименты с физическими ограничениями на систему проводились в Webots, без этих ограничений -- на \texttt{Python}.


\subsection{Время сходимости различных алгоритмов}\label{main-exp-sec}

\sloppy
Приведем результаты времени достижения консенсуса в зависимости от числа лидеров при условии ограничения скорости и без него и при условии белого шума и без него. 

\sloppy
Для всех экспериментов допустимая ошибка сходимости -- $5\times 10^{-8}$ см (то есть при каждой следующей итерации координаты робота меняются не более чем на эту ошибку). Ошибка была подобрана экспериментально, такое значение позволяет достигать довольно точных результатов за осмысленное время.

\sloppy
В экспериментах с белым шумом среднее шума равнялось  $ 0 $, дисперсия -- $5\times 10^{-7} $. Значение дисперсии также выбиралось экспериментально (при дисперсии большей на порядок время сходимости возрастало в десятки раз). Число лидеров варьировалось от $ 1 $ до $ 90 $, но на графиках показаны значения от $ 1 $ до $ 20 $, так как большие значения не несут информативности, никакие зависимости не меняли своего взаимного расположения при большем числе лидеров, наблюдался только постепенный спад всех кривых.
\newline

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/plotFalseFalse.png}
	\caption{Эксперимент без физических ограничений без белого шума}
	\label{fig:30-no-l}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/plotTrueFalse.png}
	\caption{Эксперимент с физическими ограничениями на скорости без белого шума.}
	\label{fig:30-with-l}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/plotFalseTrue.png}
	\caption{Эксперимент без физических ограничений с белым шумом}
	\label{fig:30-no-l-with-n}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{img/plotTrueTrue.png}
	\caption{Эксперимент с физическими ограничениями на скорости с белым шумом.}
	\label{fig:30-with-l-with-n}
\end{center}
\end{figure}

\sloppy
Первый эксперимент (рис. \ref{fig:30-no-l}) хорошо сходится с экспериментальными результатами, полученными в статье \cite{main-paper}. Алгоритм выбора $k$-лидеров, случайный выбор и выбор по средним степеням при малом числе лидеров дают хуже результат, чем выбор максимальных степеней, но затем становятся ``лучше'' его, давая меньшее время сходимости. Такое же поведение для этих четырех алгоритмов мы видим на остальных графиках.

\sloppy
Что удивительно, но алгоритм кластеризации на графе с выбором затем вершины с максимальной степенью в кластере --  алгоритм $ k $-средних -- показывает схожие результаты в ``идеальных'' условиях, но в условиях физических ограничений дает значительно меньшее время сходимости. Такие результаты для алгоритма $k$-лидеров, который основан на теории и должен быть оптимальным, возможны в силу того, что этот алгоритм находит лучший выбор лидера при уже заданном фиксированном наборе $k-1$ лидеров. Но не факт, что этот выбор будет оптимальным для системы в целом.

\sloppy
В экспериментах с физическими ограничениями (рис. \ref{fig:30-with-l} и \ref{fig:30-with-l-with-n}) видны скачки для выбора лидеров по максимальным степеням, это может означать, что проведено недостаточное число повторений эксперимента. Однако заметим, что каждый эксперимент (с физическими ограничениями) длился в среднем примерно полминуты, при $30$ повторениях для $20$ точек (различного количества лидеров) для $5$ различных экспериментов получаем $25$ часов симуляции, в ускоренном режиме Webots, при котором выключена графическая отрисовка, эксперимент занимал около $8-10$ часов.

\sloppy
Также, интересно посмотреть насколько полученные значения устойчивы, то есть насколько мы усреднили каждый эксперимент. Для этого окружим наши кривые минимальными и максимальными значениями в эксперименте. Для большей наглядности оставим только три алгоритма на графике, но надо отметить, что разброс для оставшихся двух примерно такой же, как для случайного выбора и алгоритма $ k $-лидеров.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/plotTrueTrue-with-error-cloud.png}
	\caption{Эксперимент с физическими ограничениями на скорости с белым шумом.}
	\label{fig:30-with-l-no-n-with-cloud}
	\end{center}
\end{figure}

\sloppy
Видим, что разброс для алгоритма $ k $-средних оказался меньше.

\sloppy
Отсюда можно сделать краткий вывод, что алгоритм  $ k $-средних превзошел алгоритм выбора $ k $-лидеров, основанный на теоретических результатах статьи \cite{main-paper}.

\subsection{Визуализация выбора лидеров}
\sloppy
Для наглядности покажем на графе, как каждый алгоритм выбирает множество лидеров. Покажем это на графе меньшего размера (60 роботов, 5 лидеров).

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/graph2.png}
	\caption{5 лидеров (зеленые точки), 60 агентов}
	\label{fig:graph}
\end{figure}

\sloppy
Можно увидеть, что, например, для алгоритма выбора максимальных степеней, мы получаем точки расположенные одной-двумя группами, алгоритм $ k $-средних обычно выбирает одну или несколько вершин-лидеров так же, как и алгоритм максимальных степеней. Это логично, ведь мы выбираем вершину максимальной степени в кластере. Но в целом алгоритм дает равномерный выбор в графе.

\sloppy
Случайный выбор часто выбирает вершины из более плотных областей, что также логично -- попасть в более плотную область вероятнее. Видимо этим и объясняется его хороший результат во времени сходимости (этот алгоритм почти всегда показывает второй по времени сходимости результат).

\sloppy
Алгоритм $ k $-лидеров выбрал множество вершин, которое слабо пересеклось с выбором остальных алгоритмов. Однако показанные им результаты сравнимы с алгоритмом случайного выбора и выбора средних степеней.

\newpage